《**中华人民共和国道路交通安全法**》是[中华人民共和国第一部关于道路交通与安全的](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[法律](../Page/中华人民共和国法律.md "wikilink")，于2003年10月28日由[第十届全国人民代表大会常务委员会第五次会议通过并由](../Page/第十届全国人民代表大会常务委员会.md "wikilink")[胡锦涛签署](../Page/胡锦涛.md "wikilink")[中华人民共和国主席令公布](../Page/中华人民共和国主席令.md "wikilink")，自2004年5月1日在中国內地施行。

## 主要内容

《中华人民共和国道路交通安全法》（以下简称《道路交通安全法》）否定了所谓“[撞了白撞](../Page/撞了白撞.md "wikilink")”。根据《道路交通安全法》，如果机动车与行人、非机动车发生交通事故，机动车一方应负责任。

《道路交通安全法》对无证驾驶、无牌驾驶、严重超速、[饮酒醉酒驾驶等一些情节比较严重的违章行为进行了更严肃和严厉的惩罚](../Page/醉酒駕駛.md "wikilink")。根据新的《道路交通安全法》，如果机动车发生交通意外，且肇事者逃跑，将吊销其[驾驶执照](../Page/驾驶执照.md "wikilink")，且终生不得领取新的驾驶证。

此外，《道路交通安全法》也取消了关于实习司机不准进入高速公路的规定。全国高速公路最高限速已经从以前的时速110公里提高到时速120公里。罚款额也出现了明显的提高。

## 修订

2007年12月29日，[第十届全国人民代表大会常务委员会第](../Page/第十届全国人民代表大会常务委员会.md "wikilink")31次会议对该法作出修改。修改的内容是，机动车发生交通事故造成人身伤亡、财产损失的，承担赔偿责任方应该如何确定。\[1\]

2011年4月22日，[第十一届全国人民代表大会常务委员会第](../Page/第十一届全国人民代表大会常务委员会.md "wikilink")20次会议通过关于修改《中华人民共和国道路交通安全法》的决定。2011年4月22日中华人民共和国主席令第47号公布，自2011年5月1日起施行。

## 配套法规和规章

2004年4月30日，[中华人民共和国国务院总理](../Page/中华人民共和国国务院总理.md "wikilink")[温家宝公布了配合](../Page/温家宝.md "wikilink")《道路交通安全法》的《实施条例》。2004年5月，[中华人民共和国公安部发布了新的有关驾驶证等新的和修正的条例](../Page/中华人民共和国公安部.md "wikilink")。

2004年10月22日，[北京市第](../Page/北京市.md "wikilink")12届人民代表大会常务委员会第15次会议通过了《北京市实施〈中华人民共和国道路交通安全法〉办法》，于2005年1月1日起实行。这部行政法规通称为“新交规”，全国人大常委会通过的《道路交通安全法》则称为“新交法”。

## 参考文献

## 外部链接

  - **维基文库**

      - [机动车交通事故责任强制保险条例](../Page/s:机动车交通事故责任强制保险条例.md "wikilink")
      - [中华人民共和国道路交通安全法](../Page/s:中华人民共和国道路交通安全法.md "wikilink")

  -
  -
## 参见

  - [《高速公路交通管理暂行规则》](../Page/高速公路交通管理暂行规则.md "wikilink")(1990年3月26日)
  - [《中华人民共和国道路交通管理条例》](../Page/中华人民共和国道路交通管理条例.md "wikilink")（1988年8月1日）
  - [《城市交通规则》](../Page/城市交通规则.md "wikilink")（1955年8月6日）
  - [机动车交通事故责任强制保险](../Page/机动车交通事故责任强制保险.md "wikilink")

[Category:中华人民共和国道路交通制度](../Category/中华人民共和国道路交通制度.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国行政法](../Category/中华人民共和国行政法.md "wikilink")
[Category:交通法](../Category/交通法.md "wikilink")

1.